\input{../style/dependency}
\input{../style/ctex_setting}
\input{../style/lstset}
\input{../style/env_def}
\input{../style/algorithm_style}
\input{../style/geometry}

\newcommand{\ThisProjectTitle}{非线性方程求根}
\newcommand{\ThisDate}{2017-12-25}
\newcommand{\ThisNo}{No.6}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\input{../style/header_table}

\section{实验目的}
\begin{enumerate}[leftmargin=1.4cm, itemsep=-0.5mm]
    \item 通过对所学的非线性方程求根法的理论方法进行编程，提升程序编写水平；
    \item 通过对理论方法的编程实验，进一步掌握理论方法的每一个细节；
\end{enumerate}

\section{实验内容}
\begin{enumerate}[leftmargin=1.4cm, itemsep=-0.5mm]
    \item 编制求线性方程根的程序；
    \item 编程实现用埃特金法求方程的根。
\end{enumerate}

\section{实验平台}

macOS

Python 3.7.3

MATLAB R2019a

\section{实验记录与实验结果分析}

\subsection{第1题}
\begin{quote}
    {\kaishu
        用二分法求方程$x^2-x-1=0$的正根，要求精确到小数点后一位。\cite{RN731}
    }
\end{quote}

\subsection{第2题}
\begin{quote}
    {\kaishu
        请用埃特金方法编程求出$x=\tan⁡x$在$x=4.5$附近的根。
    }
\end{quote}

由于程序比较简单，所以不铺张开写，两题合并写，而且可以对比，同一道题的迭代深度。
\subsubsection{程序代码}

\lstinputlisting[
    style       =   Python,
    %caption     =   {\bf ff.py},
    label       =   {get_root.py}
]{../../src/2_非线性方程求根/get_root.py}

\subsubsection{运行结果}

\begin{lstlisting}[style = bash]
$ python3 get_root.py 
root.binary(x - tan(x) == 0) is  4.493414306640625 iterations deepth: 14
root.aitken(x - tan(x) == 0) is  4.493409457909101 iterations deepth: 6
\end{lstlisting}

\subsubsection{结果分析}

由于二分法与埃特金方法的函数并不是一样的，前者是原函数，后者是迭代函数，所以很难写一个通用算法解决这个迭代函数的生成问题。所以这个class意义不是很大，不过可以通过对属性进行赋值，重复进行计算，也算有一定的灵活性。

\section{实验体会}

通过编程，复习了简单迭代法及其改进。明白了二分法与埃特金法的斯坦弗森过程之间的区别。

\section{参考文献}

\printbibliography[heading=none]

\end{document}
